\documentclass[notitlepage,letterpaper,12pt]{article} 
\usepackage[spanish]{babel} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}      
\geometry{letterpaper}                  
\usepackage{fancyhdr} % Paquete para encabezados y pies de pag
\usepackage{listings}
\usepackage{csquotes}

\pagestyle{fancy} 
\lhead{\bfseries Práctica 5} 
\lfoot{\today}
\cfoot{Universidad Nacional Autónoma de México} 
\rfoot{\thepage} 

\voffset = -0.25in 
\textheight = 8.0in 
\textwidth = 6.5in
\oddsidemargin = 0.in
\headheight = 20pt 
\headwidth = 6.5in
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0,5pt}

\begin{document}
\input{title-page}

\newpage

\section{Introducción}
El manejor y control de los procesos y memoria es uno de los temas mas importantes para el diseño, desarrollo y uso de los sistemas operativos modernos. El presente documento pretende exponer el desarrollo de la práctica en la que se implementó un simulador de procesos y memoria en lenguaje Java.\par
\section{Objetivo}
El objetivo de la práctica consistió en entender y desarrollar un simulador de procesos y memoria para mejorar la comprensión de los conceptos estudiados en clase a la par que entrenamos nuestras habilidades de programación.
\section{Práctica}
Para el desarrollo del simulador se emplearon dos componentes principales representados mediante clases de Java. Las clases son \textit{Interf} y \textit{Proceso}
\subsection{Interfaz}
Se crea la clase \textit{Interf} para representar la interfaz que se presenta al usuario (menú) para escoger las opcioens y realizar la simulación.
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
    \item \textit{memoria}: es un arreglo bidimensional. Este contiene un elemento por cada marco de la totalidad de las localidades que se pretenden representar.
    \item \textit{colaProcesos}: es un objeto de tipo Queue y más adelante instanciado como \textit{LinkedList()}. Este representa la cola de procesos a ejecutarse.
    \item \textit{procesosEliminados}: es un objeto de tipo List y más adelante instanciado como \textit{ArrayList()}. Este representa la lista de procesos eliminados.
    \item \textit{procesosFinalizados}: es un objeto de tipo List y más adelante instanciado como \textit{ArrayList()}. Este representa la lista de procesos finalizados.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
    \item \textit{inicializarMemoria()}: Recibe como parámetro un entero para el tamaño de la memoria. Inicializa la \textit{colaProcesos} como un \textit{LinkedList}, \textit{procesosEliminados} y \textit{procesosFinalizados} como un \textit{ArrayList} y la \textit{memoria}, esta última la
        inicializa de acuado al \textit{tamanoMemoria}. No retorna nada.
    \item \textit{obtenerTamanoAleatorio()}: no recibe parámetros. Utiliza un objeto de la clase Random para escoger un tamaño aleatorio entre $64, 128, 256, 512$. Retorna un entero.
    \item \textit{EspDisp()}: no recibe parámetros. Lee uno por uno los marcos de memoria para llevar un conteo de los vacíos (aquellos con $-1$) y al final devolver dicho conteo. Retorna un entero.
    \item \textit{idsLibre()}: no recibe parámetros. Lee uno por uno los marcos de memoria para agregar sus índices a una lista. Retorna dicha lista.
    \item \textit{liberarMemoria()}: Recibe como parámetro un proceso. Recorre la memoria liberando las localidades que correspondan a dicho proceso.
    \item \textit{asignarValoresAMemoria()}: Recibe como parámetro un proceso, asigna las páginas de dicho proceso a los marcos de memoria.
    \item \textit{imprimirColaProcesos()}: No recibe parámetros. Itera sobre la cola de procesos para imprimirlos todos en orden.
    \item \textit{imprimirProcesosFinalizados()}: Hace lo mismo que \textit{imprimirColaProcesos()} pero con la lista de procesos finalizados.
    \item \textit{imprimirProcesosEliminados()}: Hace lo mismo que \textit{imprimirColaProcesos()} pero con la lista de procesos eliminados.
    \item \textit{verEstadoProcesos()}: No recibe parámetros. Llama a \textit{imprimirColaProcesos()}, \textit{imprimirProcesosFinalizados()} e \textit{imprimirProcesosEliminados()}.
    \item \textit{verDireccionesProceso()}: Recibe como parámetro un proceso y el tamaño de página. Imprime la información las páginas en memoria del proceso que recibió como parámetro.
    \item \textit{verProcesoActual()}: Recibe como parámetro el tamaño de página. Imprime la información del proceso al frente de la \textit{colaProcesos}.
    \item \textit{verEstadoMemoria()}: Recibe como parámetro el tamaño de página, muestra los procesos que ocupan todas las localidades de memoria.
    \item \textit{Main()}:\par 
        El método Main le pide al usuario escoger el tamaño de página entre $16, 32, 64$, con esta información llama a \textit{inicializarMemoria} pasando el número de marcos como parámetro teniendo en cuenta el tamaño de la memoria principal ($2048$).\par
        \medskip
        Posteriormente obtiene el tamaño del  ingresa a la interfaz principal donde se le presentan las opciones del simulador:\par
        \begin{enumerate}
            \item Crear un proceso nuevo:\par
                Guarda el espacio disponible de la memoria con el método \textit{EspDisp} y calcula el número de páginas del proceso diviendo su tamaño de proceso entre el tamaño de página. Evalua si el tamaño del proceso no es mayor que el espacio disponible, en ese caso crea el proceso y en caso
                contrario no lo hace.\par
                \medskip
                Durante la creación del proceso le pide el nombre de ese proceso al usuario y se crea una instancia de \textit{Proceso} con esta información.\par
                \medskip
                Por último, añade al proceso a \textit{colaProcesos}.
            \item Ver el estado de los procesos:\par
                Llama a la función \textit{verEstadoProcesos()}.
            \item Ver el estado de la memoria:\par
                Llama a la función \textit{verEstadoMemoria(tamanoPagina)}.
            \item Imprimir la cola de procesos:\par
                Llama a la función \textit{imprimirColaProcesos()}
            \item Ver proceso actual:\par
                Llama a la función \textit{verProcesoActual(tamanoPagina)}
            \item Ejecutar proceso actual:\par
                Toma el proceso del frente de la fila y en él utiliza el método \textit{.ejecutarInstrucciones()} si el proceso finaliza sus instrucciones lo imprime en pantalla y lo añade a la lista de finalizados, si no lo añade al final de la fila.
            \item Pasar al proceso siguiente:\par
                Elimina el proceso del frente de la fila y lo añade al final.
            \item Matar proceso actual:\par
                Elimina el proceso del frente de la fila y lo pasa por la función \textit{liberarMemoria()}, imprime información sobre el mismo y lo añade a la lista de procesos eliminados.
            \item Defragmentar memoria:\par
                Busca (desde el inicio hasta el final de la memoria) un marco vacío, cuando lo encuentra busca (desde el final hasta el inicio) un marco con un proceso, cuando lo encuentra intercambia la información en los marcos de estos dos y guarda en una variable la posición donde lo encontró
                para luego (si encuentra otro marco vacío) pueda retomar su búsqueda de uno no vacío desde allí. Si la búsqueda desde el inicio se encuentra con la búsqueda desde el final (llegan al mismo marco) el algoritmo termina.
            \item Salir:\par
                Sale del programa.
        \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Proceso}
Se crea la clase \textit{Proceso} para representar los diferentes procesos que serán creados en la simulación.
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
    \item \textit{contadorID}: Es un contador estático para asignar IDs únicos.
    \item \textit{id}: ID del proceso. 
    \item \textit{nombre}: nombre del proceso. 
    \item \textit{totalInstrucciones}: Total de instrucciones del proceso.
    \item \textit{numeroInstrucciones}: Número de instrucciones del proceso.
    \item \textit{espacioRequerido}: Tamaño del proceso.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
Además de sus métodos \textit{getters} cuenta con:
\begin{itemize}
    \item Constructor: Recibe como parámetros el nombre del proceso y el tamaño del mismo. Como \textit{id} añade \textit{++contadorID}, en \textit{numeroInstrucciones} asigna un valor entero aleatorio entre $10$ y $30$.
    \item \textit{toString()}: Para representar el proceso como una cadena de texto devuelve un String que contiene una descripción de sus atributos.
    \item \textit{generarNumeroAleatorio()}: Recibe como parámetros un valor mínimo y un valor máximo. Devuelve un entero aleatorio entre estos dos valores.
    \item \textit{ejecutarInstrucciones()}: Reduce el número de instrucciones en $5$.
\end{itemize}
\section{Conclusiones}
\textbf{Nicolás Andrés Ramírez Calderón}
Esta práctica nos permitió darnos cuenta de la importancia de los diferentes conceptos a la hora de manejar procesos y memoria en los sistemas operativos así como sus detalles de implementación. Es importante mencionar que supuso un esfuerzo considerable diseñar y codificar los algoritmos para
realizar las diferentes operaciones requeridas, esto deja ver que los sistemas operativos se basan en las estructuras de datos y el análisis de los algoritmos para desarrollarse correctamente.\par
\medskip
\textbf{Víctor Yotecatl González Jiménez} \par
Durante esta practica los aprendizajes fueron diversos, tuve que reflexionar sobre lo aprendido en clase pues los conceptos al implementarlos en este simulador son una practica que requiere tener claros los pasos e ideologías de las que parte tanto la paginación como la memoria principal, así como
el procesador y la cola de procesos preparados mediante la cual van pasando en fila al procesador como lo solicita la practica. Una de las dificultades que se presentaron durante el desarrollo de la práctica fue la comunicación entre métodos, es decir el paso de argumentos, fue emocionante y
entretenido recuperar habilidades de programación con las cuales se retoma un poco las habilidades que también debemos desarrollar tanto por nuestra cuenta como por ejercicios como este en las clases. Se tuvo que dar vueltas para entender e implementar los conceptos, de la teoría a la practica y
volver a revisar. Por lo cual el desarrollo ayudo a ejercitar la programación y el trabajo en equipo.\par
\medskip
\textbf{Javier de Jesús Infante Martínez}
En esta práctica se puso a prueba las habilidades para poder implementar las funciones de los sistemas operativos tales como la paginacion en el programa el cual se debe de aparte de hacer esa páginacion, determinar el número de páginas el cual dictará si los procesos podrían o no entrar en dicha
memoria y dichos marcos.\par
\medskip
Aunque tuvimos algunos conflictos, éstos fueron al momento de crear la base debido a que no se supo si usar una tabla de página en el proceso o dejarlo todo en la tabla de memoria, y la final esta fue la opción que vimos más conveniente debido a que nos pedía el programa, hacer páginacion inversa en
vez de una páginacion normal\par

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}

\end{document}
